% @Difficulté 2/3
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Expression d'une fonction par le calcul
\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={2,3}]
 Un gérant d'une résidence de vacances propose une offre de location qui comprend un forfait pour les 3 premières nuits et un prix par nuits supplémentaires.\\
En appelant $f$ la fonction affine qui à tout séjour de $x$ nuits fait correspondre le montant en euros à payer pour un client, il obtient les deux égalités suivantes :$$f(4)=152 \hspace{1cm}\text{et}\hspace{1cm} f(6)=240$$
A l'aide de ces deux renseignements, déterminer l'expression de $f(x)$ en fonction de $x$ (pour $x\geqslant 3$), puis retrouver le prix du forfait pour les trois premiers jours ainsi que le prix de la nuitée supplémentaire.
\end{exercice}


\begin{Solution}
$f$ est une fonction affine, elle a donc une expression de la forme $f(x)=ax+b$ avec $a$ et $b$ des nombres réels. 

D'après le cours, on sait que pour $u \neq v$, $a=\dfrac{f(u)-f(v)}{u-v}$. 

Avec $u=6$ et $v=2$, on obtient $a=\dfrac{f(6)-f(4)}{6-4}=\dfrac{240-152}{6-4}=\dfrac{88}{2}=44$. 

On en déduit que la fonction $f$ s'écrit sous la forme : $f(x)=44x+b$. 

On obtient $b$ en utilisant (au choix) une des deux données de l'énoncé, par exemple, $f(4)=152$. 

Comme $f(x)=44x+b$, alors $f(4)=44 \times 4+b=176+b$. On en déduit : 

\begin{center}
$\begin{aligned}f(4)=152&\iff 176+b=152\\&\iff b=152-176\\&\iff b=-24\\\end{aligned}$
\end{center} 

Ainsi, $f(x)=44x-24$. 

Le prix du forfait pour les trois premiers jours est $f(3)=44 \times 3 -24 = 108$ €. 

La coefficient directeur de la fonction $f$ est $44$. 

Donc, pour chaque nuit supplémentaire, le montant à payer augmente de 44 €. 

Le prix de la nuitée supplémentaire est donc de $44$ €. 
\end{Solution}


\begin{Indice}
Commencer par déterminer l'expression de $f(x)$ à l'aide des données de l'énoncé. 
\end{Indice}


\begin{Reponse}
On obtient $f(x)=44x-24$. Le prix du forfait pour les trois premiers jours est $108$ €.  Le prix de la nuitée supplémentaire est 44 €.
\end{Reponse}